\begin{frame}{Системы доказательств}

	Язык~--- подмножество $\{0, 1\}^*$.

    \begin{definition}[Cook, Reckhow 79]
        Система доказательств для языка $L$~--- такой полиномиальный по времени алгоритм $\Pi: \{0,
        1\}^* \times \{0, 1\}^* \rightarrow \{0, 1\}$, что:
        \begin{itemize}
            \item (полнота) $x \in L \Rightarrow \exists w ~ \Pi(x, w) = 1$;
            \item (корректность) $\exists w ~ \Pi(x, w) = 1 \Rightarrow x \in L$.
        \end{itemize}
    \end{definition}

    \pause

    Мера сложности~--- длина $|w|$.

    \pause

    Основной язык~--- язык невыполнимых пропозициональных формул в КНФ ($\UNSAT$).

\end{frame}


\begin{frame}{Примеры}

    \begin{itemize}
        \item Резолюция.
            \pause
            Оперирует с дизъюнктами по следующим правилам:
            \begin{itemize}
                \item $\frac{A \lor x ~~~ B \lor \neg x}{A \lor B} ~~~~~ \frac{A}{A \lor z}$
            \end{itemize}
            Доказательство: вывод пустого дизъюнкта из дизъюнктов исходной формулы.
        \pause
        \item Cutting Planes.
            \pause
            Оперирует с неравенствами над $\mathbb{Z}$ по следующим правилам:
            \begin{itemize}
                \item $\frac{A \ge a ~~~ B \ge b}{\alpha A + \beta B \ge \alpha a + \beta b} ~~~~~
                    \frac{ka_1 x_1 + ka_2 x_2 + \dots \ge c}{a_1 x_1 + a_2 x_2 + \dots \ge \lceil
                    \frac{c}{k} \rceil}$
            \end{itemize}
            Доказательство: вывод неравенства $0 \ge 1$ из неравенств, кодирующих дизъюнкты формулы.
        \pause
        \item Nullstellensatz.
            \pause
            $\mathbb{K}$~--- произвольное алгебраически замкнутое поле. Истинность дизъюнкта $C_i$
            кодируем в виде полиномиального уравнения $p_i(x_1, x_2, \dots) = 0$ над полем $\mathbb{K}$.
            \pause
            
            Доказательство: такой набор полиномов $h_i$, что $\sum\limits_{i} h_i p_i = 1$.
    \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{Мотивация}

    \begin{itemize}
        \item Программа Кука по разделению $\NP$ и $\coNP$ ($\P$ и $\NP$): доказывать оценки для
            {\color{blue} все более сильных} систем, пока не удастся обобщить методы на произвольную
            систему доказательств.
        \pause
        \item Нижние оценки на {\color{blue} слабые} (резолюции и аналоги) системы доказательств
            $\Rightarrow$:
            \begin{itemize}
                \item оценки на алгоритмы для решения задачи выполнимости (покрывают большинство
                    применяемых эвристик);
                \item нижние оценки на \textcolor{blue}{монотонные} модели вычислений.
            \end{itemize}
        \pause
        \item Нижние оценки на {\color{blue} сильные} системы доказательств дали бы нижние оценки на
            другие (не только монотонные) модели вычислений (например алгебраические схемы).
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{История}

    \begin{itemize}
        \item Оценки на ослабленную версию резолюций (Цейтин 68).
        \pause
        \item Оценки на резолюции (Haken 85; Kraj{\'{\i}}{\v{c}}ek 97; Ben-Sasson, Wigderson 02; ...;
            Разборов 16).
        \pause
        \item Оценки на Cutting Planes (Pudl{\'{a}}k 95; Haken, Cook 98).
        \pause
        \item Оценки на Nullstellensatz и усиления (Beame, Impagliazzo, Kraj{\'{\i}}{\v{c}}ek, Pitassi,
            Pudl{\'{a}}k 94; Разборов 98; Алехнович, Разборов 2003; Nordstrom, Mik{\v{s}}a 15).
        \pause
        \item Оценки на ограниченные версии систем через коммуникационную сложность (Beame, Impagliazzo,
            Pitassi 94; Beame и др. 08; Huynh, Nordstr{\"{o}}m 12; G{\"{o}}{\"{o}}s, Pitassi 14).
    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Результаты. Dag-like <<коммуникация>>}
    \begin{itemize}
        \pause    
        \item Модель <<коммуникационных>> протоколов на графах.
        \pause
        \item Нижние оценки на данные протоколы:
            \begin{itemize}
                \item перенос нижних оценок с резолюционной системы доказательств на Cutting Planes;
                \item новая техника нижних оценок для монотонные схемы.
            \end{itemize}
        \pause
        \item Первое экспоненциальное разделение монотонных схем и монотонных Span Programs над любым
            полем.
    \end{itemize}

    \pause

    \begin{enumerate}
        \item \textcolor{blue}{S}. Dag-Like Communication and Its Applications. CSR 2017.
        \item Garg, G\"{o}\"{o}s, Kamath, \textcolor{blue}{S}. Monotone Circuit Lower Bounds from
            Resolution. STOC 2018.
        \item G\"{o}\"{o}s, Kamath, Robere, \textcolor{blue}{S}. Adventures in Monotone Complexity and
            TFNP. ITCS 2019.
    \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Результаты. <<Псевдо-ширина>> и Weak-Pigeonhole на графе}
    Pigeonhole principle, $m$ голубей, $n$ клеток:
    \begin{itemize}
        \item $\bigvee\limits_{j \in \only<1>{[n]} \only<2->{N(j)}} x_{ij}$;
        \item $\neg x_{ij} \lor \neg x_{kj}$.
    \end{itemize}

    \pause
    \pause
    Buss, Pitassi 97; Dantchev 02: существует резолюционное доказательство размера
    $2^{O(n \log n / \log m)}$.

    \pause
    Raz, Pitassi 01; Raz 02; Разборов 02, 03, 04: размер любого резолюционного доказательства не менее
    $2^{O(deg / \log^2 m)}$.

    \pause
    Разборов 04; Urquhart 06: открытый вопрос~--- нижняя оценка для графов малой степени.

    \pause
    Результаты [F. de Rezende, Nordstr{\"{o}}m, Risse, \textcolor{blue}{S}]:
    \begin{itemize}
        \item нижняя оценка $2^{O(n / (\log^2 m \cdot polylog(n)))}$ для графов-экспандеров малой степени;
        \item нижняя оценка для случайных КНФ формул;
        \item нижняя оценка на сложность обращения псевдо-случайного генератора Ниссана--Вигдерсона
            (открытый вопрос [Разборов 01]).
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Другие результаты}

    Сложность доказательств.
    \begin{itemize}
        \item Нижние оценки на время работы алгоритмов расщепления (Ицыксон, С 11, 12, 14).
        \pause
        \item Система $Res(\oplus)$ (обобщение резолюций): верхние оценки, нижние оценки на ограниченную
            версию (Ицыксон, С 14).
        \pause
        \item Нижние оценки на $\OBDD$-алгоритмы и $\OBDD$-системы доказательств (Ицыксон, Кноп,
            Ромащенко, С 17; Buss, Itsykson, Knop, S 18 + ...).
    \end{itemize}

    \pause
    Иное.
    \begin{itemize}
        \item Построение иерархии эвристических вычислений (Ицыксон, Кноп, С 15, 16).
        \pause
        \item Доказательство теорема Тода через однозначные иерархии (Гирш, С 14).
    \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{Текущие студенческие проекты}

    \begin{itemize}
        \item Доказательство верхних оценок для dag-like протоколов.
        \pause
        \item Улучшенное разделение Nullstellensatz над $\mathbb{R}$ и над $\mathbb{F}_2$.
    \end{itemize}
\end{frame}